【反單程證醫生】公院醫生黃任匡：我哋唔係嫌辛苦，係睇唔過眼咋！

公院醫生黃任匡，近年常在鎂光燈下怒罵香港醫療政策制度、每日150個單程證湧港的禍害，去年他靜下來了，暫別亂糟糟的香港，退隱到世界第二的幸福國度──丹麥──深造。今年初回港，他曾經想「摺埋」，最後還是為愛為責任「重出江湖」。他自稱半社運人士，高調走到前線發聲，並非為選舉從政鋪路，只單純為香港這個屋企出一分力，「我唔享受搞政治，我都係鍾意做醫生多啲。」黃任匡如是說。

三十七歲的黃任匡，矢志走上杏林路，緣於中六那年一場大病，「患咗肺結核，瞓瞓吓嘔一大灘血，入醫院兩個月，我成日諗唔係有醫生護士救返，應該死咗好耐，就諗如果第時可以咁幫返人都幾好。」高考取得3A2B，順利考入港大醫學院。

講士氣 現時仲差過沙士

2003年沙士爆發，時為醫科生的黃任匡，見證過醫護界當時的艱難歲月，他說那時士氣雖差，但也比今時今日好，「我相信辛苦唔係最大原因，老實講，入得行預咗辛苦，主因係大家見到制度唔公平，見到公公婆婆心臟病，要通波仔，但畀唔起錢，政府又畀唔起錢、或唔肯畀錢醫，寧願拎六千億去起人工島，幾億起個噴水池，作為醫生梗係唔開心啦，好多同事越做越灰心，係好氣餒，挫敗感好重。當你做到飯都冇時間食，尿都唔得閒屙，然後見到上面啲人派魚蛋燒賣，拍片叫譚詠麟唱歌畀你聽，點會唔想走？」係囉，咁點解繼續留低？「啲老人家已經好慘，走咗佢哋咪仲淒涼。當你見到病人慢慢好返，過返正常生活，嗰種滿足感係再多錢都比唔上。回歸讀醫嘅初心，都係想幫人啫。」

每次醫護人員出來吶喊，總有人揶揄：「你哋人工高福利好，嘈乜？嫌辛苦咪唔好做。」黃任匡每次都急着幫大家澄清：「其實唔係嗌辛苦，係睇唔過眼，每次巴士、小巴發生意外，大家都先關注司機工時，但發生醫療事故就完全冇人提，我哋呢行，工時長係會涉及病人安全。」訪問前兩日剛連續上班三十三小時的他續說：「如果你瞓喺手術枱，知道我三十個鐘冇瞓覺，但拎緊把刀劏你，你驚唔驚？要記住，有事發生時唔係編更同事孭鑊，唔係食衞局局長陳肇始去坐監，而係負責嘅同事坐監或釘牌！」他補充，「我唔係話走咗啲同事自私，但我可以好肯定講，繼續留喺醫管局嘅都係最有心嘅同事。」

大控訴 建醫院齋睇急症

病房爆滿，病人要瞓走廊、電視底，黃任匡見怪不怪，他最嬲每當高官巡院前，院方總要求「洗太平地」。人手、資源不足等老問題，其實有辦法解決，但冇人做，或者不願做。近年新建的天水圍醫院、北大嶼山醫院，美侖美奐，但原來只提供急症室服務，大部份病房至今一直空置，何解？黃任匡說得激動：「你問得真係好，要問局長先知點解！呢個政府唔諗嘢㗎，俾人鬧完就起間醫院，但完全冇諗人手安排，醫療政策係要長遠規劃，唔係頭痛醫頭，腳痛醫腳。病人去完急症好多都要住院，天水圍冇病房就會轉介去屯門、博愛等邊境醫院，所以佢哋病房越來越爆。當然，呢啲新聞你唔會喺TVB睇到，民建聯都只會話你知佢哋成功爭取天水圍開急症室，yeah。我想話畀社會知，唔係只得人手問題囉。」

論打壓 我有退路餓唔死

近年香港瀰漫一股白色恐怖，冷不防會被消失，高調發聲，黃任匡直言擔心過被抽秤，「我都要搵食，養父母，但有時諗唔到咁多。」他說在香港當醫生是社會上優越的一群，「講得難聽啲，如果我真係有日被炒，最多咪去屋邨開間診所仔幫人睇傷風咳，餓唔死嘅。我有呢條退路時，就有責任去講普通打工仔唔敢講嘅嘢。比起一啲後生仔要坐監、被停學、斷送前途，我呢啲中產嘅所謂犧牲，又算得係乜？」他慶幸直屬上司很撐自己，雖然有同事會暗諷「你就嚟升喎，睇路喎，小心啲喎」，心理質素算是良好的他，會視為善意提醒，「我覺得好正常，社會係要有唔同聲音，不嬲都係咁，殖民地年代，大家都係咁鬧港督、事頭婆，係近幾年先變做一言堂之嘛。近年好多白色恐怖，我覺得最緊要唔好自己嚇自己，事事過份解讀。如果樣樣自我審查，就會中咗壞人圈套。」

有人問，如此高調，一定是為下屆立法會選舉鋪路，「冇咁嘅諗法，我都唔享受搞政治，我都係鍾意做醫生多啲。」有幾鍾意？「就係我今時今日仲留喺醫管局咁鍾意囉，要真係好鍾意先做到㗎大佬！你明唔明呀？」明晒。

冇歧視 上水變質好心悒

黃任匡在上水長大，屯門工作，現居天水圍，新移民對他的影響，多過你同我。「以前上水好少人，大學住宿舍時會諗，第日搬返去住都幾好，但而家上水已經唔係宜居地方，見到自己長大嘅社區變成咁，係好心悒。」那為何現在選擇住另一個新移民聚居地天水圍？他直言因為樓價平，「做醫生唔係想像中咁有錢，我哋買樓都好困難，我都係靠父幹，層樓首期由阿爸畀。我成日同師弟妹講，要發達唔好做醫生，快啲轉行喇。」每當社會談及新移民，總會與「歧視」扯上關係，他澄清：「我唔歧視新移民，歧視係做唔到醫護，我都唔抗拒住喺新移民社區。我甚至希望有一日可與新移民聯手，同政府檢討新移民及人口政策，畢竟對佢哋影響最大。好嘅政府係會訂立合理移民門檻，保障市民，但而家係大開中門，對一百五十個單程證不聞不問，然後鬧我哋做乜歧視，係好本末倒置。」

諗移民 要走嘅係共產黨

近年，幾乎人人想移民，雨傘運動時，黃任匡在佔領區做醫療義工，認識到一位台灣朋友，「佢話香港人成日自命愛香港，但一有問題就諗移民，有幾愛啫？」黃任匡說：「我成日諗，呢度係香港，要走點會係香港人走？梗係共產黨走啦，當然，呢啲只係晦氣說話。但始終係自己屋企，就算做唔到乜大改變，最起碼要留低拖慢佢變差嘅速度，唔係走咗去囉。」

他去年到丹麥深造一年，臨別時曾有上司叫他不如留低。醫生可做專業移民，要走，不難。丹麥，幸福指數全球位列第二，怎抵受得住引誘？「我皮膚唔好，有牛皮癬，壓力大就會爆發，去丹麥前諗住當地環境好、空氣好，一定靚晒啦，點知仲差咗！我諗係因為走咗後無力感更重，見到沙中綫又出事喇、馬時亨出嚟講佢話ok就ok，我就喺電腦面前咬牙切齒，人又不在港，做唔到嘢，會好忟憎。如果移咗民，我覺得我會頂唔順，結果忍唔住又返嚟香港。唉，賤骨頭，冇計。」他套用Rubberband一句歌詞：「回望那獅子山，還是會牽掛」，他說：「你問我有幾愛香港，我係好愛，但我係愛啲人，香港人係好拼搏，艱難時刻都好有骨氣，即使香港變到幾差，唔再係以前熟悉嘅香港，呢啲人就係令到我留低，繼續出力嘅原因。」

談家人 父令我留意政治

黃任匡自言性格硬頸，看不過眼的事定必出聲，他中六時做學生會會長，適逢六四事件十周年，他堅持要在學校搞悼念活動，因而多次被召入校長房，「校長好保守，不停叫我唔好搞咁多嘢，話好麻煩。」周旋一輪，活動最後還是搞得成，他慶幸自己活在那個年代，「我諗如果呢個年代嘅學生想搞呢類活動，可能會被趕出校。」

他留意政治，或受爸爸影響，黃爸爸會將社會大事剪報留起，當年六四的片段，更錄影下來保留至今，留給下一代看，「而家呢盤棋，呢一代好大機會捉唔完，所以點樣灌輸下一代正確價值觀係好重要，我喺爸爸身上睇到呢樣嘢。」這個年代還敢生仔嗎？他思考了一會，「的確現時氛圍係令人卻步……我未諗呀，我係好鍾意小朋友，如果我將來有緣有小朋友，我會畀佢覺得自己係香港人，而呢個身份係值得驕傲嘅。」

雖然父母支持他的理念，但黃媽媽還是擔心兒子會惹來麻煩，對他有微言，「佢哋知我硬頸，呢個仔話唔聽，近幾年冇再講喇。」另一半呢？他不希望太高調，「我同前妻分開咗，而家又拍緊拖，唔好講喇。只可以話佢哋理念同我相近，有驚有擔心嘅，會諗醫管局會唔會突然有一日話永不錄用我㗎。」

黃任匡工作極忙，一星期只得一日假，又要搞政治，社運，始終都要些興趣去調劑。睇書，種嘢、養魚、畫畫、行山、跑步，黃任匡統統都啱，「我鍾意一樣嘢，就會花好多時間鑽研，玩到好精，然後唔玩，之前我有玩水草造景，種蘭花杜鵑，喺丹麥就學沖咖啡。」睇書，以為他一定是看政治書或醫學書，詎料他向記者推介一本《The Tattooist of Auschwitz》，是二戰時期發生在猶太集中營的愛情故事，原來鍾意睇愛情小說，認真估你唔到。

等睇人工包左

反都冇用 根本就係國家要咁做一來放啲支那人落嚟二來叫你哋班傻仔上返大陸溝亂人囗

人話
但係上面班冚家鏟要滅你聲
你嗌破吳喉嚨都無用

最多咪去屋邨開間診所仔幫人睇傷風咳，餓唔死嘅

之前業主唔肯租

洗頭艇ready

回一回帶：

［核彈］澳門法院：特區有權拒絕單程證人士申請居澳

仇思達條讀屎片話醫生唔會支持本土, 要批鬥醫生
都CLS

留名睇有班柒頭屌醫療霸權

醫生都要父幹買樓

有心人

加油

其實好恐怖，36粒鐘一更
如果30粒鐘無瞓教，瞓喺手術枱！

強烈建議過咗24粒鐘後
改由其他醫生未返夠24粒鐘嘅 入手術室

唔好同我講呢個制度行咗60+年云云
若然你係接受手術的病人
你驚唔驚？

有腦嘅同無腦嘅醫生
聽佢講嘢內容就聽得出

睇完篇文 再睇下醫萎會班撚樣

每日150人真係迫爆

講得好!呢度係香港,點解要香港人走?
走既應該係共產黨!

其實一直唔明
點解咁多公立醫生要連踩咁多個鐘

係囉！外國咁出更期
個上司係犯法架

醫管局就係睇中班醫護奴性大
唔敢拎病人黎搞飛
睇中我地唔會擺工
靜係識嘈兩聲就唔理呢d不合理工作環境

醫管局個班係人渣黎，其實現時大部份係頂層位置o既高官都係。

作為一個small potato商家佬，有幸見過呢班狗官係富豪面前有幾死狗，心諗香港人就係掌管係呢班貪生怕死，完全零抱負o既高管到，係幾咁悲慘。

最恐怖o既係，好多時中共只要求政治正確，點樣管得好其實係留返比香港自己處理，但班狗官本來無墨水，太多過份解讀，先有今日呢個咁慘烈o既環境。

廢柴政府，專業人士都頂你唔順何況一般市民